\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\begin{document}
\begin{enumerate}
    \item Рыбинцев А.В. Исследование, модификация и разработка методов компьютерного зрения для задач определения атрибутов личности по изображению лица: диссертация на соискание ученой степени кандидата технических наук. - М.: НИУ МЭИ, 2018.
    \item Лепский А.Е., Броневич А.Г. Математические методы распознавания образов: курс лекций. - Таганрог: Технологический институт Южного федерального университета, 2009.
    \item Даугавет В.А. Численные методы квадратичного программирования: учебное пособие. - С.-П.: СПБГУ, 2004.
    \item Воронцов К.В. Лекции по методу опорных векторов. - М.: ВЦ РАН, 2007.
    \item Николенко С.И. Метод опорных векторов. SVM и задача линейной классификации: - С.-П.: TRA Robotics, 2018.
    \item Голишников M.М., Измаилов А.Ф. Ньютоновские методы для задач условной оптимизации с нерегулярными ограничениями //Вычислительная математика и математическая физика. - М.: МГУ, ф-т ВМиК. - 2006. - том 46. - № 8. - с. 1369–1391.
    \item Bonnans J.F. Local analysis of Newton-type methods for variational inequalities and nonlinear programming // Appl. Math. Optimizat. - 1994. - V. 29. - P. 161-186.
    \item Воронцов К.В. Машинное обучение: курс лекций [Электронный ресурс]: Методы внутренней точки. \\ - URL: \url{http://www.machinelearning.ru/wiki/images/8/81/MOMO12_ipm.pdf} (дата обращения: 12.05.2021).
    \item Scikit-learn [Электронный ресурс]: C-Support Vector Classification. \\ - URL: \url{https://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.svm.SVC.html} (дата обращения: 12.05.2021).
    \item Erik Linder-Norén. github [Электронный ресурс]: ML-From-Scratch \\ - URL: \url{https://Github.com/eriklindernoren/ML-From-Scratch} (дата обращения: 12.05.2021).
    \item Antoine Hue. Towards data science [Электронный ресурс]: Kernel Support Vector Machines from scratch. \\ - URL: \url{https://towardsdatascience.com/support-vector-machines-learning-data-science-step-by-step-f2a569d90f76} (дата обращения: 12.05.2021).
    \item Scikit-learn [Электронный ресурс]: Load and return the digits dataset (classification). \\ - URL: \url{https://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.datasets.load_digits.html} (дата обращения: 12.05.2021).
    \item Scikit-learn [Электронный ресурс]: Accuracy classification score. \\ - URL: \url{https://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.metrics.accuracy_score.html} 
    \item John C. Platt. Быстрая подготовка метода опорных векторов последовательной минимальной оптимизации / Перевод Богдан Е.Ю. [Электронный ресурс]\\ - URL: \url{http://masters.donntu.org/2013/fknt/bogdan/library/perevod.htm} (дата обращения: 12.05.2021).
\end{enumerate}
\end{document}
